% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <dealonso@gmail.com> wrote this file.  As long as you retain this notice you
% can do whatever you want with this stuff. If we meet some day, and you think
% this stuff is worth it, you can buy me a beer in return.   Dionisio E Alonso
% ----------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
\usepackage{newtxsf}
\usepackage{amsmath, stmaryrd, amssymb, MnSymbol}
\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\newcommand{\Bot}{\rotatebox[origin=c]{90}{\(\vDash\)}}
%\newcommand{\dbot}{\rotatebox[origin=c]{90}{\(\Vdash\)}}
\newcommand{\dbot}{\upVdash}

\title{\vspace{-4cm}Teorema de Coincidencia}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section{Teorema de Coincidencia}
Enunciemos el teo: Sea \(c\) un comando,
\begin{enumerate}
  \item \(\forall w \in FV(c).\; \sigma w = \sigma' w \implies\)
    
  ó \(\llbracket c\rrbracket\sigma = \bot = \llbracket c\rrbracket\sigma'\)
    
  ó \(\llbracket c\rrbracket\sigma \neq \bot \neq \llbracket c\rrbracket\sigma'\) y \(\forall w \in FV(c).\; \llbracket c\rrbracket\sigma w = \llbracket c\rrbracket\sigma' w\)
  
  \item si \(\llbracket c\rrbracket\sigma \neq \bot \implies \forall w \notin FA(c).\; \llbracket c\rrbracket\sigma w = \sigma w\)
\end{enumerate}

\subsection{Predicados}
Inducción en las estructura de \(p\) donde
\(p \in \langle assert\rangle\)

\begin{enumerate}
\item \(p \equiv \textbf{True}\)
\begin{align*}
  \llbracket p\rrbracket\sigma = \textbf{True} = \llbracket p\rrbracket\sigma' && \text{def. de } \llbracket p\rrbracket\sigma
\end{align*}
\item \(p \equiv e = e'\)
\begin{align*}
  \llbracket p\rrbracket\sigma &\equiv \llbracket e\rrbracket\sigma = \llbracket e'\rrbracket\sigma && \text{def. de } \llbracket p\rrbracket\sigma \\
   &\equiv \llbracket e\rrbracket\sigma' = \llbracket e'\rrbracket\sigma' && \text{Teo coinc. } \langle IntExp\rangle \\
   &\equiv \llbracket p\rrbracket\sigma'
\end{align*}
\item \(p \equiv p_1 \lor p_2\)
\begin{align*}
  \llbracket p\rrbracket\sigma &\equiv \llbracket p_1\rrbracket\sigma \lor \llbracket p_2\rrbracket\sigma && \text{def. de } \llbracket p\rrbracket\sigma \\
   &\equiv \llbracket p_1\rrbracket\sigma' \lor \llbracket p_2\rrbracket\sigma' && \text{H.I. en } p \\
   &\equiv \llbracket p\rrbracket\sigma'
\end{align*}
\item \(p \equiv \forall v.\;q\)
\[
  \llbracket \forall v.\;q\rrbracket\sigma = (\forall n \in \mathbb{Z}.\;\llbracket q\rrbracket[\sigma | v:n])
\]
\[
  \llbracket \forall v.\;q\rrbracket\sigma' = (\forall n \in \mathbb{Z}.\;\llbracket q\rrbracket[\sigma' | v:n])
\]

Las condiciones de aplicación de \(H.I.\):
\[
\forall w \in FV(p)\;\;\sigma w = \sigma'w
\]

Para poder aplicar la \(H.I.\) debemos verificar que:
\[
\forall w \in FV(p)\;\;[\sigma | v:n]w = [\sigma' | v:n]w
\]
\begin{itemize}
  \item caso \(v = w\)
    
  Por definición de \([\sigma | v:n]w = n\) y \([\sigma' | v:n]w = n\)
        
  en este caso es trivial el cumplimiento.
  \item caso \(v \neq w\)

  Luego por definición de \([\sigma | v:n]w = \sigma w\) y \([\sigma' | v:n]w = \sigma'w\)

  Por las condiciones de aplicación de \(H.I.\):
  \begin{align*}
        [\sigma | v:n]w &= [\sigma' | v:n]w \\
        \sigma w &= \sigma'w
  \end{align*}

  y como \(FV(p) = FV(q) - \{v\}\) podemos aplicar \(H.I.\)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Concatenación}
Sea \(c \equiv c_0; c_1\)
\begin{enumerate}
  \item caso \(\boxed{\llbracket c\rrbracket\sigma = \bot}\)
  
  Como \(\llbracket c\rrbracket\sigma = \llbracket c_1\rrbracket_{\Bot}(\llbracket c_0\rrbracket\sigma) = \bot \)
  
  \begin{enumerate}
    \item subacaso \(\boxed{\llbracket c_0\rrbracket\sigma = \bot}\)
    
    Por aplicación de \(H.I.\) sobre \(c_0\), se tiene:
    \[\llbracket c_0\rrbracket\sigma' = \bot\]
    por lo tanto
    \[\llbracket c\rrbracket\sigma = \bot = \llbracket c\rrbracket\sigma'\]
    
    \item subcaso \(\boxed{\llbracket c\rrbracket\sigma = \sigma_0 \land \llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 = \bot}\)
    
    Para poder aplicar \(H.I.\) sobre \(c_1\), debemos verificar que:
    \[\forall w \in FV(c_1).\; \sigma_{0}w = \sigma'w\]

    Por la aplciación de la \(H.I.\) sobre \(c_0\), se tiene: (recordar que \(\forall w \in FV(c). \sigma w = \sigma'w\) y que \(FV(c) = FV(c_0) \cup FV(c_1)\))
    \[\sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma'w = \sigma'_0 w \quad \forall w \in FV(c_0)\]
    Ahora bien, si: \[w \in FV(c_1) - FV(c_0)\] entonces \(w \notin FA(c_0)\), por la aplicación de \(H.I.\)
  \end{enumerate}
  \item Sobre \(c_0\), se tiene:
  \[\sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \sigma w
  = \sigma'w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma'w = \sigma'_0 w\]
  Ahora podemos aplicar \(H.I.\) sobre \(c_1\), obteniendo:
  \[\llbracket c_0\rrbracket\sigma_0 = \bot = \llbracket c_1\rrbracket\sigma'_0 \quad \therefore \llbracket c\rrbracket\sigma' = \bot\]
  
  \item[2'.] caso \(\boxed{\llbracket c\rrbracket\sigma \neq \bot}\)

  Luego debemos tener que:
  \[\sigma_0 = \llbracket c_0\rrbracket\sigma \neq \bot
  \quad\text{y}\quad \llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 \neq \bot\]
  y \(\sigma'_0 = \llbracket c_0\rrbracket\sigma'_0 \neq \bot\); ya que \(FV(c) = FV(c_0) \cup FV(c_1)\) se cumple la \(H.I.\) sobre \(c_0\). Luego \(\sigma_0\) y \(\sigma'_0\) también cumplen la \(H.I.\) sobre \(c_1\)\footnote{\(\forall w \in FV(c_0) \text{ tq } \sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma' w = \sigma'_0 w\)}, por lo tanto
  \[\llbracket c_1\rrbracket\sigma'_0 \neq \bot\]
  
  Subcaso \(\boxed{w \in FV(c_1)}\)
  
  entonces por \(H.I.\) aplicada a \(c_1\):
  \[\llbracket c\rrbracket\sigma w = \llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 w = \llbracket c_1\rrbracket\sigma'_0 w = \llbracket c\rrbracket\sigma' w\]
  con lo que queda demostrado.

  Subcaso \(\boxed{w \in FV(c_0) - FV(c_1)}\)
  
  entonces por \(H.I.\) aplicada a \(c_0\):
  \[\sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma'w = \sigma'_0 w \quad \forall w \in FV(c_0)\]
  luego \(w \notin FA(c_1)\) y tenemos que \(\llbracket c_1\rrbracket\sigma \neq \bot\) por lo tanto aplicando \(H.I.\) sobre \(c_1\), se tiene
  \[\llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 w = \sigma_0 w = \sigma'_0 w = \llbracket c_1\rrbracket\sigma' w\]
  es decir
  \[\llbracket c\rrbracket\sigma w = \llbracket c\rrbracket\sigma' w\]
\end{enumerate}
\subsubsection{Parte 2 del Teorema}
si \(\llbracket c\rrbracket\sigma = \bot\) entonces \(\forall w \notin FA(c) \implies w \notin FA(c_0) \land w \notin FA(c_1)\), luego
\begin{align*}
\llbracket c\rrbracket\sigma w &= \llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 w \\
&= \sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w && \text{por \(H.I.\) 2 sobre \(c_1\)}\\
&= \sigma w && \text{por \(H.I.\) 2 sobre \(c_0\)}
\end{align*}
\subsection{\texttt while}
Sea \(c \equiv \textbf{while }b\textbf{ do }c_0\)
\[\llbracket c\rrbracket = \bigsqcup_{k=0}^\infty F^k \dbot \qquad \footnote{\(\dbot = \bot_{\Sigma\rightarrow\Sigma_\bot}\)}\]

En general \(\llbracket \textbf{while }b\textbf{ do }c_0\rrbracket \neq F^k \dbot\)

Luego si \(\forall \sigma \in \Sigma\) tq. \(\llbracket \textbf{while }b\textbf{ do }c_0\rrbracket\sigma \neq \bot\) se tiene que:
\[\exists k \geq 0 \text{ tq. } \llbracket \textbf{while }b\textbf{ do }c_0\rrbracket\sigma = F^k \dbot\sigma \qquad  \footnote{probado en la primer parte del Ej. 6 del práctico}\]
es decir \(\llbracket \textbf{while }b\textbf{ do }c_0\rrbracket\sigma = \sigma'\)

Entonces debemos probar que:

Si \(\forall w \in FV(c).\; \sigma w = \sigma' w\), entonces:

ó \(F^k \dbot\sigma = \bot = F^k \dbot\sigma' \quad \forall k \geq 0\)

ó \(F^k \dbot\sigma \neq \bot \neq F^k \dbot\sigma'\) y \(\forall w \in FV(c) \quad F^k \dbot\sigma w = F^k \dbot\sigma' w\)

Si \(F^k \dbot\sigma \neq \bot\) entonces \(\forall w \notin FA(c) \quad F^k \dbot\sigma w = \sigma w\)

\subsubsection{Prueba por inducción en \(k\)}
\begin{enumerate}
  \item[] caso \(\boxed{k = 0}\)
  \[F^0 \dbot\sigma = \bot \quad \forall \sigma \in \Sigma \quad \therefore \text{1 y 2 son triviales.}\]
  
  \item[] supongamos válido para \(k\), probemos para \(k+1\) \(\left(\boxed{k \implies k+1}\right)\)
  
  \[\left(F^k \dbot\right)_{\Bot} \left(\llbracket c\rrbracket\sigma\right) \quad \text{si } \llbracket b\rrbracket\sigma\]
  \begin{enumerate}
    \item[] caso \(\boxed{\llbracket c_0\rrbracket\sigma = \bot}\)

    Entonces por \(H.I.\) se tiene:
    \[\llbracket c_0\rrbracket\sigma' = \bot \quad \therefore F^{k+1} \dbot\sigma = \bot = F^{k+1} \dbot\sigma'\]
      para el caso \(\llbracket b\rrbracket\sigma = \textbf{True}\).
      
    si \(\llbracket b\rrbracket\sigma = \textbf{False}\): se tiene que
    
    \(F^{k+1} \dbot\sigma = \sigma\); luego por la Hip. del teorema se tiene:
    
    \(\forall w \in FV(c) \quad \sigma w = \sigma' w\); luego
    \[F^{k+1} \dbot\sigma w = F^{k+1} \dbot\sigma' w\]
    
    \item[] caso \(\boxed{\llbracket c_0\rrbracket\sigma = \sigma_0}\)

    Entonces por \(H.I.\) se tiene:
    \[\llbracket c_0\rrbracket\sigma' = \sigma'_0\]
    
    Si \(\llbracket b\rrbracket\sigma = \textbf{False}\): se demuestra idem al anterior.
    
    Si \(\llbracket b\rrbracket\sigma = \textbf{True}\): tenemos que ver que \(\sigma_0\) y \(\sigma'_0\) satisfacen \(\forall w \in FV(c) \quad \sigma_0 w = \sigma'_0 w\)
    
    \[
    \left.
    \begin{array}{l}
    w \in FV(c_0).\;\sigma_0 w = \sigma'_0 w \\
    w \in FV(b).\;\sigma_0 w = \sigma'_0 w
    \end{array}
    \right\}
    \begin{array}{l}
    \text{y por Hip del teorema, } \\
    FV(c) = FV(c_0) \cup FC(b)
    F^k \dbot\sigma_0 = F^k \dbot\sigma'_0
    \end{array}
    \]
    
    Si \(w \in FV(c_0)\); entonces por \(H.I.\) para \(c_0\) se tiene:
    \[\sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma' w = \sigma'_0 w\]
    
    Si \(w \notin FV(c_0)\); entonces por \(H.I.\) sobre \(c_0\) se tiene:
    \[\sigma_0 w = \llbracket c_0\rrbracket\sigma w = \sigma w = \sigma'_0 w\]
    
    Luego, por \(H.I.\) se tiene:
    \[
    \left.
    \begin{array}{cc}
      F^{k+1} \dbot\sigma = F^k \dbot\sigma_0 \\
      y \\
      F^{k+1} \dbot\sigma' = F^k \dbot\sigma'_0
    \end{array}
    \right\}
    F^k \dbot\sigma_0 = F^k \dbot\sigma'_0
    \]
    con lo que queda demostrado.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
